\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[top=0.5cm, bottom=1.5cm, left=0.5cm , right=0.5cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{iflang}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\newcommand{\en}[1]{\IfLanguageName{english}{#1}{}}
\newcommand{\fr}[1]{\IfLanguageName{french}{#1}{}}

\begin{document}

\ifdefstring {\lang} {english} {\selectlanguage{english}} {}
\ifdefstring {\lang} {french} {\selectlanguage{french}} {}

\title{Curriculum vitae}
\author{
  Denis Carikli \textless \href{mailto:GNUtoo@no-log.org}{GNUtoo@no-log.org}\textgreater ~\\
  \en{Linux kernel programmer}
  \fr{Programmeur noyau Linux}
  ~\\
}
\date{}

\maketitle

\let\oldcite\cite
\renewcommand{\cite}[1]{\oldcite{#1}}

\section{
  \en{Professional work:}
  \fr{Travail professionnel :}
}
\subsubsection{
  \en{Eukrea (2011 $\rightarrow$ 2016):}
  \fr{Eukrea (2011 $\rightarrow$ 2016):}
}
\paragraph{
  \en{The company:}
  \fr{L'entreprise :}
}
\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Made custom hardware devices for its clients, using its own System on module(SOM)
      with Freescale (now NXP) I.MX system on a chip(SOC).}
    \fr{Concevait du matériel en utilisant leur propre System on module(SOM) avec un
      Système sur une puce (System on a chip ou SoC) I.MX de chez Freescale
      (Actuellement NXP).}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Used Yocto and GNU/Linux for their Board Support Package (BSP).}
    \fr{Utilisait Yocto et GNU/Linux pour leurs BSP (Board Support Package).}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{The point of having the same company doing the hardware and the low level
      software was to ensure that the hardware worked correctly.}
    \fr{L'intérêt de concevoir à la fois le logiciel bas niveau et le matériel
      est de pouvoir être sûr que le matériel marche correctement.}
  \end{item}
\end{itemize}

\paragraph{
  \en{What I did:}
  \fr{Travail effectué :}
}
\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Many BSP (Board Support Package) and board bringup:
      U-boot, Barebox, Linux kernel, Yocto.}
    \fr{Beaucoup de BSP (Board Support Package) et prise en charge du matériel
      à la sortie de l'usine, avec U-boot, Barebox, Linux et Yocto.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Mainlining Eukrea's development boards in upstream
      Linux\cite{eukrea:linux-upstreming} (2013 $\rightarrow$ 2015):
      The work was started in 2013 then due to the amount of patches to merge
      at once, the patches were improved and merged in the time left between client projects.}
    \fr{Intégration en amont dans le noyau Linux de la prise en charge
      des cartes de développement\cite{eukrea:linux-upstreming} (2013 $\rightarrow$ 2015):
      Le travail a été commencé en 2013, mais du fait de la quantité de validations (commit)
      à intégrer en même temps, les validations ont été améliorées, envoyées et
      acceptées durant le temps disponible entre les projets clients.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Userspace hardware specific low level C and script language development.}
    \fr{Développement pour du matériel spécifique en espace utilisateur
      (Userspace) en C et langages de script.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Many Yocto BSP (Board Support Package) and other changes, upstream
      \cite{eukrea:openembedded-core}
      \cite{eukrea:meta-openembedded}
      \cite{eukrea:meta-fsl-arm}
      \cite{eukrea:meta-browser},
      and in Eukrea's layer.
    }
    \fr{Beaucoup de modifications dans les BSP (Board Support Package)
      Yocto et Eukrea
      \cite{eukrea:openembedded-core}
      \cite{eukrea:meta-openembedded}
      \cite{eukrea:meta-fsl-arm}
      \cite{eukrea:meta-browser}.
    }      
  \end{item}
\end{itemize}

\section{
  \en{Skills:}
  \fr{Compétences :}
}
\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Programming languages: C, Python, Java, Vala, shell.}
    \fr{Langages de programmation: C, Python, Java, Vala, shell.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Languages: Fluent technical English, native French, fluent Italian.}
    \fr{Langues: Français, Anglais technique, Italien courant.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Version control: git.}
    \fr{Gestionnaire de version: git.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Build systems: Openembedded/Yocto.}
    \fr{Moteurs de production(Build system): Openembedded/Yocto.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Documentation: Wiki, Markdown, HTML.}
    \fr{Documentation: Wiki, Markdown, HTML.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{System configurations:}
    \fr{Configurations systèmes:}
    Systemd, Udev, OpenSSH, Xorg, Apache, Dovecot, Exim, Bind, DHCPCD, Dnsmasq, iPXE, wpa\_supplicant, GRUB.
  \end{item}
\end{itemize}

\section{
  \en{Free software contributions during my free time.}
  \fr{Contributions aux logiciels libres durant mon temps libre.}
}
\subsection{
  \en{Free software BIOS/UEFI replacement:}
  \fr{Remplacement  de systèmes élémentaires d'entrée/sortie (BIOS) ou UEFI par du logiciel libre :}
}

\paragraph{
  \en{Projects involved:}
  \fr{Projets concernés :}
}
\begin{itemize}
  \begin{item}
    Coreboot:
  \end{item}
  \begin{itemize}
    \begin{item}
      \en{Free software boot software which replaces software like
        the BIOS, EFI, and UEFI}
      \fr{Logiciel libre d'amorçage remplaçant des logiciels tels que
        les systèmes élémentaires d'entrée/sortie (BIOS), EFI et UEFI}
    \end{item}
    \begin{item}
      \en{Strong peer review required.}
      \fr{Évaluation stricte par les pairs (strong peer review)  nécessaire.}
    \end{item}
  \end{itemize}
  \begin{item}
    Flashrom:
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Userspace utility used to read/write flash chips, usually
          used to flash Coreboot and other similar projects.}
        \fr{Utilitaire en espace utilisateur (userspace) permettant de
          lire et d'écrire des puces de mémoire flash, et souvent utilisé
          pour installer Coreboot ou d'autres projets similaires.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
  \begin{item} SerialICE:
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{utility that can trace hardware access of stock boot software.}
        \fr{Utilitaire permettant de tracer les accès au matériel du logiciel d'amorçage.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\paragraph{
  \en{What I did:}
  \fr{Travail effectué :}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Coreboot: 48 commits\cite{boot-firmware:coreboot}: 2011 $\rightarrow$ 2017:}
    \fr{Coreboot: 48 validations (commit)\cite{boot-firmware:coreboot}: 2011 $\rightarrow$ 2017:}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Added the Asus M4A785T-M mainboard\cite{boot-firmware:m4a785t-m:time-spent}
          (Similar to the supported M4A785T but with DDR3 instead of DDR2):}
        \fr{Ajout de la prise en charge de la carte mère Asus
          M4A785T-M\cite{boot-firmware:m4a785t-m:time-spent},
          qui est similaire à la M4A785T prise en charge mais avec de la DDR3 au lieu de la DDR2.}
        \begin{itemize}
          \begin{item}
            \en{ Many bugfixes\cite{boot-firmware:m4a785t-m:buggy-m4a785t} including
              ACPI fixes\cite{boot-firmware:m4a785t-m:acpi-fixes},
              and solving screen flickering with the internal GPU.}
            \fr{Principalement des corrections de bogues\cite{boot-firmware:m4a785t-m:buggy-m4a785t}
              tels que le scintillement de l'écran avec la carte vidéo interne.}
          \end{item}
          \begin{item}
            \en{Added support for external GPUs.}
            \fr{Ajout de la prise en charge pour les cartes vidéos externes.}
          \end{item}
        \end{itemize}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Replaced the intel GPU video BIOS of the Lenovo Thinkpad X60 with free software}
        \fr{Remplacement du système élémentaire d'entrée/sortie (BIOS) de la carte vidéo
        pour le Lenovo Thinkpad X60, par du logiciel libre.}
        \cite{boot-firmware:x60-gpu:time-spent}
        \begin{itemize}
          \begin{item}
            \en{No documentation available. Only newer GPUs had datasheets.}
            \fr{Pas de documentation disponible. Seules les cartes graphiques
              plus récentes avaient des fiches techniques (datasheet) disponibles.}
          \end{item}
          \begin{item}
            \en{Porting code from Linux wasn't feasible due to the lack of similar frameworks in Coreboot.}
            \fr{Le portage du code du noyau Linux n'était pas faisable à cause du manque
              de cadriciels (frameworks) similaires dans Coreboot.}
          \end{item}
          \begin{item}
            \en{Replaying the init sequence from the Linux kernel wasn't enough to make it work.}
            \fr{Le rejeu (replay) de la séquence d'initialisation n'était pas suffisant pour
            faire marcher la carte vidéo.}
          \end{item}
          \begin{item}
            \en{To make that replay work, I also had to initialize the RAM mapping from the
              GPU to the system RAM.}
            \fr{Afin de faire marcher le rejeu (replay), j'ai aussi dû initialiser la projection
              en mémoire (memory mapping) de la Mémoire vive (RAM) de la carte vidéo.}
          \end{item}
        \end{itemize}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Infrastructure work, fix, and other small improvements for various devices.}
        \fr{Travail d'infrastructure, correction de bogues, et autres petites améliorations
          pour des appareils divers.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Other very small improvements on related projects:}
    \fr{Autres très petites améliorations dans des projets apparentés}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Small flashrom\cite{boot-firmware:flashrom} and SerialICE
          \cite{boot-firmware:serialice} contributions.}
        \fr{Petites contributions à flashrom\cite{boot-firmware:flashrom} et
          SerialICE\cite{boot-firmware:serialice}.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Wrote a Flashrom compatible firmware with avr-libc
          \cite{boot-firmware:serprog-duino}, to make an Arduino-based BIOS flasher.}
        \fr{Écriture d'un micrologiciel (firmware) compatible avec Flashrom,
          en utilisant avr-libc\cite{boot-firmware:serprog-duino}, afin de créer
          un programmeur de mémoire pour flasher le système
          élémentaire d'entrée/sortie (BIOS), avec un Arduino.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\subsection{
  \en{GNU/Linux smartphones: 2009 $\rightarrow$ 2012}
  \fr{Terminaux de poche (smartphones) tournant sous GNU/Linux: 2009 $\rightarrow$ 2012}
}

\paragraph{
  \en{Projects involved:}
  \fr{Projets concernés:}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{The SHR GNU/Linux distribution:}
    \fr{La distribution GNU/Linux SHR}
  \end{item}
  \begin{itemize}
    \begin{item}
      \en{A GNU/Linux distribution for smartphone.}
      \fr{Une distribution GNU/Linux pour les terminaux de poche (smartphones).}
    \end{item}
    \begin{item}
      \en{Used Openembedded, freesmartphone, enlightenment}
      \fr{Utilisait Openembedded, Freesmartphone et Enlightenment.}
    \end{item}
    \begin{item}
      \en{Peer review not required.}
      \fr{Évaluation par les pairs (peer review) non requise.}
    \end{item}
  \end{itemize}
  \begin{item}
    \en{Openembedded and later Yocto and its layers:}
    \fr{Openembedded, puis Yocto et ses extensions:}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Cross compilation framework to create GNU/Linux distributions.}
        \fr{Cadriciel (framework) de compilation croisée (cross compilation)
          permettant de créer des distributions GNU/Linux.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Peer review not required at the beginning of the project.}
        \fr{Évaluation par les pairs (peer review)  non requise
          au début du projet.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Freesmartphone.org}
    \fr{Freesmartphone.org}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Written in Python and Vala.}
        \fr{Écrit en Python et Vala.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Architectured in plugins for the various devices, peripherals and kernel interfaces.}
        \fr{Son architecture est construite avec des modules d’extension pour les
          appareils, périphériques, et interfaces noyau.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Peer review not required.}
        \fr{Évaluation par les pairs (peer review)  non requise.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\paragraph{
  \en{What I did:}
  \fr{Travail effectué :}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{SHR:}
    \fr{SHR:}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Linux kernel adaptation to use GNU/Linux with Android kernels.}
        \fr{Adaptation de noyaux Linux afin d'utiliser GNU/Linux avec des noyaux Androids.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Rebasing hardware specific kernels\cite{shr:linux} to newer versions and mainling
          small fixes upstream when possible.}
        \fr{Recombinaison (rebasing) de validations (commits) spécifiques au matériel
          de noyaux Linux vers des nouvelles versions du noyau, et contributions
          de petites corrections de bogues en amont (upstream).}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Bugfixes in various software or hardware configurations.}
        \fr{Corrections de bogues spécifiques à certains matériels ou logiciels.}
      \end{item}
      \cite{shr:libphone-ui}\cite{shr:shr-e-gadgets}\cite{shr:shr-themes}.
    \end{itemize}
  \end{item}

  \begin{item}
    \en{Openembedded\cite{shr:openembedded} and later Yocto and its
      layers\cite{shr:meta-smartphone} (More than 500 commits):}
    \fr{Openembedded\cite{shr:openembedded}, puis Yocto et ses
      extensions\cite{shr:meta-smartphone} (Plus de 500 validations (commits)):}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Added several packages and devices BSP (Board Support Package).}
        \fr{Ajout de plusieurs paquets et de BSP (Board Support Package) pour
          appareils.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Many bugfixes.}
        \fr{Beaucoup de corrections de bogues.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
  
  \begin{item}
    \en{Freesmartphone.org\cite{shr:cornucopia} ( More than 100 commits):}
    \fr{Freesmartphone.org\cite{shr:cornucopia} ( Plus de 100 validations (commits)):}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Bugfixes in many plugins.}
        \fr{Corrections de bogues dans de nombreux modules d’extensions.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Devices configurations.}
        \fr{Configurations logicielles pour appareils.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Several power management plugins (in Vala):
          Use of the various standard and non standard power management kernel interfaces
          for networking, modem, android power management, etc.}
        \fr{Plusieurs modules d’extensions (en Vala) de gestion d’alimentation
          (power management):
          usage de diverses interfaces noyau standards et non standards de
          gestion d'alimentation, pour les interfaces réseaux, modems,
          gestion de l'alimentation des noyaux Android, etc.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Plugins for audio transport to the modem for:}
        \fr{Modules d’extensions pour transporter un flux audio au modem, pour:}
        \begin{itemize}
          \begin{item}
            \en{The Nokia N900 (Specific "cmtspeech" protocol).}
            \fr{Le Nokia N900 (Protocole spécifique "cmtspeech")}.
          \end{item}
          \begin{item}
            \en{The GTA04 (ALSA, re-use of alsa code).}
            \fr{Le GTA04 (ALSA, en utilisant du code ALSA existant).}
          \end{item}
        \end{itemize}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\subsection{
  \en{Replicant}
  \fr{Replicant}
}
\paragraph{
  \en{Project:}
  \fr{Projet:}
}
\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Replicant\cite{replicant:website} is a 100\% free software Android distribution.}
    \fr{Replicant\cite{replicant:website} est une distribution Android 100\% libre.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Based on LineageOS (formerly CyanogenMod) which is itself based on Google's
      "Android Open Source Project (AOSP)" source code.}
    \fr{Utilise LineageOS (anciennement CyanogenMod) qui est lui même basé sur
      le projet "Android Open Source Project(AOSP)" de Google.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{The proprietary software libraries that are reused by most
      Android distributions like LineageOS (formerly CyanogenMod)
      are either:}
    \fr{Les bibliothèques propriétaires utilisées par la plupart des distributions
      Android tel que LineageOS (anciennement CyanogenMod) sont soit:}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Replaced by adapting existing libraries or code.}
        \fr{Remplacées en adaptant des bibliothèques ou du code existants.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Replaced by writing new implementations from scratch.}
        \fr{Remplacées en écrivant une mise en \oe uvre (implementation) à partir de zéro.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Simply removed if the manpower required is too big.}
        \fr{Enlevées si la quantité de travail est trop conséquente.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\paragraph{
  \en{What I did:}
  \fr{Travail effectué :}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Nearly all the initial work to create Replicant and make it work
      on the HTC Dream (the first Android smartphone).}
    \fr{Pratiquement tout le travail pour créer et faire marcher Replicant
    sur le HTC Dream, le premier terminal de poche (smartphone) Android.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Adding support for the Google Nexus One smartphone.}
    \fr{Ajout de la prise en charge pour le terminal de poche (smartphone)
      Nexus One de Google.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Part of the The Galaxy Nexus (I9250) port.}
    \fr{Une partie du travail pour la prise en charge du Galaxy Nexus (I9250).}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Preliminary kernel work for Goldelico GTA04, to make it work
      with Android.}
    \fr{Travail préliminaire sur le noyau du Goldelico GTA04 afin
    de le faire marcher sous Android.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Small part of The Galaxy Tab 2 7.1 (P3100) port.}
    \fr{Une petite partie du travail pour la prise en charge du Galaxy Tab 2 7.1 (P3100).}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Infrastructure and project management work.}
    \fr{Travail d'infrastructure et de gestion de projet.}
  \end{item}
\end{itemize}

\subsection{
  \en{NuttX}
  \fr{NuttX}
}
\paragraph{
  \en{Projects involved:}
  \fr{Projets concernés:}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{NuttX\cite{nuttx:website}}
    \fr{NuttX\cite{nuttx:website}}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Linux-like OS for microcontrollers.}
        \fr{Système d’exploitation pour microcontrôleur ressemblant au noyau Linux.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{BSD licensed.}
        \fr{Publié sous licence BSD.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{Used SVN without proper author attribution.}
        \fr{Utilisait SVN sans attribuer les auteurs dans les validations (commit).}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{OsmocomBB}
    \fr{OsmocomBB}
    \begin{itemize}
      \begin{item}
        \en{Supports the Motorolla C155 and Openmoko Freerunner modem.}
        \fr{Prend en charge le Motorolla C155 et le modem de l'Openmoko Freerunner.}
      \end{item}
      \begin{item}
        \en{GPLv2 licensed.}
        \fr{Publié sous licence GPLv2.}
      \end{item}
    \end{itemize}
  \end{item}
\end{itemize}

\paragraph{
  \en{What I did (together with another developer):}
  \fr{Travail effectué en tandem avec un autre développeur :}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Porting the initial NuttX support written by another developer,
      for the Motorolla C155 Feature phone, to the Openmoko
      Freeerunner modem.}
    \fr{Portage du code de prise en charge initiale du Mototorolla C155
      dans NuttX (écrit par un autre développeur) pour le modem de
      l'Openmoko Freerunner.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Upstreaming the code in NuttX. That included taking care
      of the relicensing from GPLv2 to BSD when necessary, and
      adapting the NuttX/osmocomBB drivers when necessary.}
    \fr{Intégration du code dans NuttX en amont (upstream).
      Cela consistait, quand cela était nécessaire, à adapter
      les pilotes (drivers), et/ou à gérer le changement de
      la licence GPLv2 vers la licence BSD.}
  \end{item}
  \begin{item}
    \en{Wrote a LCD driver and added missing features to the port.}
    \fr{Écriture d'un pilote (driver) pour un écran à cristaux liquides (LCD)
      et ajout de fonctionnalités manquantes pour la prise en charge du matériel.}
  \end{item}
\end{itemize}

\subsection{
  \en{Technical articles and documentation:}
  \fr{Articles techniques et documentation:}
}

\paragraph{
  \en{What I did:}
  \fr{Travail effectué :}
}

\begin{itemize}
  \begin{item}
    \en{Wrote an article on the Intel Management Engine\cite{documentation:management-engine}
      for the Free Software Foundation.}
    \fr{Écriture d'un article sur le Management Engine d'Intel\cite{documentation:management-engine}
    pour la Free Software Foundation (Fondation pour le logiciel libre).}
  \end{item}

  \begin{item}
    \en{Many contributions to the documentation of the software projects I participated in\cite{documentation:coreboot-wiki}\cite{documentation:replicant-redmine}.}
    \fr{Beaucoup de contributions à la documentation des projects de logiciels libres auquels j'ai participé\cite{documentation:coreboot-wiki}\cite{documentation:replicant-redmine}.}
  \end{item}
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{eukrea:linux-upstreming}
  \url{https://git.kernel.org/cgit/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/log/?qt=author\&q=denis@eukrea.com}

\bibitem{eukrea:openembedded-core}
  \url{http://cgit.openembedded.org/openembedded-core/log/?qt=author\&q=denis@eukrea.com}

\bibitem{eukrea:meta-openembedded}
  \url{http://cgit.openembedded.org/meta-openembedded/log/?qt=author\&q=denis@eukrea.com}

\bibitem{eukrea:meta-fsl-arm}
  \url{https://git.yoctoproject.org/cgit/cgit.cgi/meta-fsl-arm/log/?qt=author\&q=denis@eukrea.com}

\bibitem{eukrea:meta-browser}
  \url{https://github.com/OSSystems/meta-browser/commits/master?author=denis@eukrea.com}

\bibitem{boot-firmware:coreboot}
  \url{https://review.coreboot.org/cgit/coreboot.git/log/?qt=author\&q=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{boot-firmware:flashrom}
  \url{https://review.coreboot.org/cgit/flashrom.git/log/?qt=author\&q=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{boot-firmware:serprog-duino}
  \url{https://framagit.org/GNUtoo/serprog-duino}

\bibitem{boot-firmware:serialice}
  \url{https://review.coreboot.org/cgit/serialice.git/log/?qt=author\&q=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{boot-firmware:m4a785t-m:time-spent}
  \en{A relatively small amount of time was spent on it since I was also working on other free
    software projects during my free time.}
  \fr{Relativement peu de temps a été passé sur ce projet parce que je travaillais aussi sur
  d'autres projets durant mon temps libre.}

\bibitem{boot-firmware:m4a785t-m:buggy-m4a785t}
  \en{The Asus M4A785T port was probably not working well either.}
  \fr{L'Asus M4A785T ne marchait probablement pas bien non plus.}

\bibitem{boot-firmware:m4a785t-m:acpi-fixes}
  \en{Enabled CPU Frequency scalling, fixed some boot issues.}
  \fr{Ajout de la prise en charge du "Dynamic frequency scaling" pour le processeur,
    correction de problèmes de démarrage.}

\bibitem{boot-firmware:x60-gpu:time-spent}
  \en{A big chunk of time was allocated to that project.}
  \fr{Beaucoup de temps a été passé sur ce projet.}

\bibitem{shr:libphone-ui}
  \url{http://git.shr-project.org/git/?p=libphone-ui.git\&a=search\&st=author\&s=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{shr:shr-e-gadgets}
  \url{http://git.shr-project.org/git/?p=shr-e-gadgets.git\&a=search\&st=author\&s=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{shr:shr-themes}
  \url{http://git.shr-project.org/git/?p=shr-themes.git\&a=search\&st=author\&s=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{shr:openembedded}
  \url{http://git.openembedded.org/openembedded/log/?qt=author\&q=GNUtoo@no-log.org\&h=master}

\bibitem{shr:meta-smartphone}
  \url{http://git.shr-project.org/git/?p=meta-smartphone.git\&a=search\&h=HEAD\&st=author\&s=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{shr:cornucopia}
  \url{https://github.com/freesmartphone/cornucopia/commits/master?author=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{shr:linux}
  \url{http://git.shr-project.org/git/?p=linux.git\&a=search\&h=refs%2Fheads%2Fom-gta02%2F3.5%2Fmaster\&st=committer\&s=GNUtoo@no-log.org}

\bibitem{replicant:website}
  \url{https://www.replicant.us}

\bibitem{nuttx:website}
  \url{http://nuttx.org}

\bibitem{documentation:management-engine}
  \url{https://www.fsf.org/blogs/sysadmin/the-management-engine-an-attack-on-computer-users-freedom}

\bibitem{documentation:coreboot-wiki}
  \url{https://www.coreboot.org/index.php?title=User:GNUtoo&action=history}

\bibitem{documentation:replicant-redmine}
  \url{https://redmine.replicant.us/users/27}

\end{thebibliography}

\end{document}
